## 三次握手和四次挥手

客户端与服务器建立连接之前要经过 TCP 三次握手，关闭连接之前要经过 TCP 四次挥手，下面分别进行介绍：

### 三次握手过程理解

图解:

![three_hand 三次握手](./img/three_hand.png)

1. 第一次握手：建立连接时，客户端首先向服务器发送一段 TCP 报文。其中，标志位为 SYN，表示“请求建立新连接”，将序列号设为 x。随后客户端进入 SYN-SENT 阶段。
2. 第二次握手：服务器端接收到来自客户端的 TCP 报文之后，结束 LISTEN 阶段。并返回一段 TCP 报文。其中，标志位为 SYN 和 ACK，序列号为 y，确认号为 x+1，表示”客户端的报文序列号有效，服务器能正常接收客户端发送的数据，并同意创建新连接“。随后服务器端进入 SYN-RCVD 阶段。
3. 第三次握手：客户端接收到来自服务器端的确认收到数据的 TCP 报文之后，结束 SYN-SENT 阶段，并返回最后一段 TCP 报文。其中，标志位为 ACK，序列号为 x+1，确认号为 y+1，表示”确认收到服务器端同意连接的信号“。随后客户端进入 ESTABLISHED 阶段，当服务器收到来自客户端的最后一段 TCP 报文之后，也进入 ESTABLISHED 阶段，完成三次握手。

### 四次挥手过程理解

图解：

![four_hand_shake 四次挥手](./img/four_hand_shake.png)

1. 第一次挥手：客户端想要释放连接，首先向服务器端发送一段 TCP 报文，标志位为 FIN，表示”请求释放连接“，序列号设为 u。随后客户端进入终止等待 1 阶段。并且停止在客户端到服务器端方向上发送数据（确认报文除外），但是客户端仍然能接收从服务器端传输过来的数据。
2. 第二次挥手：服务器端接收到从客户端发出的 TCP 报文之后，确认了客户端想要释放连接，随后进入半关闭状态并返回一段 TCP 报文。其中，标志位为 ACK，序列号为 v，确认号为 u+1。表示”接收到客户端发送的释放连接的请求“。客户端收到该报文之后进入终止等待 2 阶段。
3. 第三次挥手：服务器将最后的数据发送完毕后（经过 CLOSED-WAIT），就向客户端发送连接释放报文。其中，标志位为 FIN，ACK，序列号为 w，确认号为 u+1，表示”已经准备好释放连接了“。随后服务器进入最后确认阶段。
4. 第四次挥手：客户端收到从服务器端发出的 TCP 报文，确认了服务器端已做好释放连接的准备，结束终止等待 2 阶段，进入 TIME-WAIT 阶段，并向服务器端发送一段报文。其中，标志位为 ACK，序列号为 u+1，确认号为 w+1。随后客户端开始在 TIME-WAIT 阶段等待 2MSL。服务器端收到从客户端发出的 TCP 报文之后结束最后确认阶段，进入 CLOSED 阶段。客户端等待完 2MSL 之后，结束 TIME-WAIT 阶段，进入 CLOSED 阶段，由此完成四次挥手。

### 相关的常见问题有：

1. 为什么要进行第三次握手？两次不行吗？
2. 为什么 TIME_WAIT 状态需要经过 2MSL(最大报文段生存时间)才能返回到 CLOSE 状态？

> 其实你只要想明白一件事以上类似的问题都可以迎刃而解，那就是，考虑网络状况不可靠的情
> 况，你发送的报文对方有可能接收不到。以上机制所作的看似多余的操作其实都是为了防止报文
> 失，从而减小服务器开销。

> 通过对 TCP 握手挥手的观察可以发现，在建立连接时是客户端先准备好之后等待服务器端，释放> 连接时是客户端先等服务器端关闭之后自己再关闭。

#### 第一个包，即 A 发给 B 的 SYN 中途被丢，没有到达 B

A 会周期性超时重传，直到收到 B 的确认

#### 第二个包，即 B 发给 A 的 SYN +ACK 中途被丢，

没有到达 A B 会周期性超时重传，直到收到 A 的确认

#### 第三个包，即 A 发给 B 的 ACK 中途被丢，没有到达 B

A 发完 ACK，单方面认为 TCP 为 Established 状态，而 B 显然认为 TCP 为 Active 状态：
a. 假定此时双方都没有数据发送，B 会周期性超时重传，直到收到 A 的确认，收到之后 B 的 TCP 连接也为 Established 状态，双向可以发包。
b. 假定此时 A 有数据发送，B 收到 A 的 Data + ACK，自然会切换为 established 状态，并接受 A 的 Data。
c. 假定 B 有数据发送，数据发送不了，会一直周期性超时重传 SYN + ACK，直到收到 A 的确认才可以发送数据。
